[贏既策略] 塞爾維亞Otpor的成功經驗

原文連結:

Holly Fernyhough (居港外籍人士)觀察由6月至今既反送中修例運動, 指出經過十幾星期連續示威, 訴求未有寸進, 抗爭者難免感到灰心

佢提出在長期抗爭運動中, 士氣提升時刻(morale-boosting moments)係維持運動持續既關鍵
佢引用塞爾維亞公民抗議組織Otpor！既個案
Otpor！成功走過長達兩年既抗爭, 係2000年推翻總統米洛舍維奇

當曠日月久既非暴力抗爭得唔到政權任何政治妥協, Otpor！將模式轉型, 轉為維持運動士氣
佢地會公開宣佈組織既短期目標, 同埋係目標達成後圍內熱烈慶祝(celebrated loudly amongst themselves when they were achieved)

具體例子如成立10個新既支部(即一群地區內已受訓既支持者)及同時在不同城市舉行示威
有一次Otpor！佔路及阻塞交通, 成個行動時間剛剛好─夠長比媒體影相，又係警察到場驅散時撤離
成個行動只歷時15分鐘。無論如何, Otpor！對外宣傳為里程碑式既成就。連同其他morale-boosting moments, 整場運動持續兩年, 最終佢地得以推翻貪腐政府, 及苛刻、不公義既警隊

Holly Fernyhough係文末雖然反送中無大台, 但Otpor！既成功仍然值得參考
佢認為如果反送中過程中, 能夠用類似 Otpor！手法, 號角齊鳴地慶祝一D成功moment(if successes are trumpeted with the noise and fanfare a la Otpor), 或者反送中既士氣能夠上揚, 抗爭者注入新力量, 將來有一日能夠如Otpor！取勝

------以下個人討論------
其實818我有出post叫大家警惕D, 我地未贏; 我本人都好討厭階段性勝利
睇完呢篇文之後令我思考, 可以預期政府會一直冷處理, 同迴避正面回應五大訴求
我地講緊係一場持久戰, 慶祝小勝似乎必須 (絕不等於見收就收呀!)
係咁叫人打一場不斷輸既仗又真係會慢慢頹

或者大家集思廣益
例如試著說「818同823, 香港人再一次向全球展示港人追求民主同自由既決心, 並贏得國際關注, 手足做得好, 離勝利又近左一步, 要求政府盡快答應五大訴求」

即係慶祝時
1. 肯定活動完成小目標, 同時有助推動大目標達成
2. 具體指出達成左咩小目標, 有咩用
3. 讚好
4. 最尾要focus番落實五大訴求

大家一齊討論下!!! 想keep住大家團火啊!!!

推空氣都自推

push

階段性勝利

push 自己身邊好多中老年嘅同事都開始放棄 特別國泰跪低左之後好撚灰心 覺得點都唔夠中共鬥 今次真係就算派膠都要打下飛機先

需要士氣，另外要有自知之明，被捉就game over

推

其實都係架。等於跑馬拉松，我叫你一次過跑42km大部份人都頂唔順，但如果我叫你逐k逐k咁跑，中間又有得抖有得食野飲水既，一定好好多

我覺得港人容易滿足於呢啲定出嚟嘅勝利
就好似所謂階段性勝利
滿足咗內心嘅寄望就減低再走出嚟嘅意慾
未必係好事

會唔會係講出黎既方式可能再改善下?

X 錯誤示範 X
林卓廷: 贏緊5:0 -> 令人以為示威者佔上上風, 可以返屋企訓覺 (好彩無人信)
HOCC: 無催淚彈, 香港人贏左 (無催淚彈點解=勝利? 同埋無鼓勵同路人繼續爭取)

小妹不才. 以下拋磚引玉:
823香港人再創造奇蹟, 感動左唔少同路人甚至係外國人
望落再膠再無可能既事都被香港人做到,
20多萬市民手拖手話比政府聽五大訴求, 缺一不可,
順住個勢, weekend大型活動繼續努力

懷疑受干擾 無理由日推夜推連登仔完成唔到

我一直支持階段性勝利

P牌想推

i know that feel bro

兩個月前已經講緊
但有班人永遠覺得li次行動無實際成果=失敗
事實上 最成功兩日 812 823 都因為達成局部成果唔戀戰而成功
但都理解 塞爾維亞耐性同香港人耐性完全唔同層次
難聽D講句 香港人有一日唔流血都會有人話淡化左就黎輸
咁好難贏

今天我

推下

可以激勵士氣 但唔要階段勝利

1. 忘記左邊位巴打呢幾日有篇文章, 話有時點解前線明知送頭都要去做
就係為左黑警會犯錯同keep住大家抗爭意志, 犧牲會成為種子 (大概意思, 唔係好記得)
為左場運動, 呢D犧牲能否避免? 有無成本更低既做法?

2. 無大台容許好多不同創意, 我好認同「唔理得唔得, 做左先」
因為我地面對一個如此無恥既政府, 實在有必要試多D手法
正如巴打所講有班手足「永遠覺得li次行動無實際成果=失敗」,
抱有呢種心態絕對捱唔完呢場耐力戰

慶祝小勝 =/= 今天我式I will be back

我們需要肯定每一次行動有其積極意義, 有助促成最終目標

五大訴求, 缺一不可

Push